\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen. Palabras clave}

Las epidemias han tenido un impacto de indudable importancia en los últimos tiempos, por lo que es
necesario controlar la expansión de las enfermedades para un desarrollo próspero de la sociedad.

En este trabajo se dará una introducción a diferentes modelos de transmisión de enfermedades y nos centraremos en 
el estudio del modelo más simple, el susceptible-infectado-susceptible (SIS). Se hablará también sobre el tratamiento 
matemático para la resolución del modelo, que realizaremos mediante dos métodos: la simulación de trayectorias compatibles
con el modelo usando el algoritmo de Gillespie y resolviendo numéricamente la ecuación de Langevin. Para ello, utilizaremos
diferentes algoritmos implementados en lenguaje Python.

Finalmente, se representarán las simulaciones para diferentes valores de los parámetros las cuales nos permitirán
sacar conclusiones sobre el comportamiento estocástico del sistema y posibles métodos de control de la enfermedad.


\paragraph{Palabras clave:}procesos estocásticos; ecuación maestra; cambios de fase; algoritmo de Gillespie; ecuación de Fokker-Planck; ecuación de Langevin

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract. Keywords}
Epidemics have had an impact of doubtless importance in recent times, so it is necessary to control de expansion of 
diseases for a prosperous development of society.

In this paper an introduction about different transmision models will be given. We will focus on the study of the 
simplest one, the susceptible-infected-susceptible model (SIS). We will talk about the mathematical treatment for 
solving the model, which we will do by two methods: simulating compatible paths with the model using Gillespie's 
algorithm and solving numerically Langevin equation. To do this, we will use different algorithms programmed
in Python language.

Finally, the simulations will be represented for differents values of the parametres which will allow us to draw conclusions 
about the system's stochastic behaviour and different control methods. 
\paragraph{Keywords:}stochastic processes; phase transitions; master equation; Gillespie's algorithm; Fokker-Plank equation; Langevin's equation